<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="50"><page Index="1"/><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[Rosyida Sadza Afifah]]></page><page Index="4"/><page Index="5"/><page Index="6"/><page Index="7"/><page Index="8"><![CDATA[Dikisahkan Indreswari selir dari Raja Majapahit yakni Raden Wijaya sedang
             mengandung.  Namun  karena  tidak  senang  kehamilan  Indreswari,

             permaisuri  Raden  Wijaya  kemudian  memerintahkan  pengusiran  terhadap

             Indreswari  dari  kerajaan.  Dalam  pelariannya,  Indreswari  ditemani  dua

             binatang  kesayangannya.  Yakni,  Kucing  Condromowo  dan  Musang  Putih.
             Untuk  menutupi  derajat  kebangsawanannya  dan  tidak  bisa  dilacak,

             Indreswari  kemudian  mengganti  namanya  dengan  sebutan  Dewi  Andong

             Sari. Dalam pelariannya, Dewi Andong Sari kemudian memilih Gunung Ratu

             yang  berada  di  Lamongan  bagian  selatan  tepatnya  di  Kecamatan
             Ngimbang,  sebagai  tempat  tinggal  untuk  membesarkan  putranya.

             Sementara itu, baju kebangsawanannya kemudian dikubur disekitar tempat

             tinggalnya agar tidak diketahui orang lain


             Hingga  pada  waktunya,  kemudian  lahirlah  putranya.
             Sehari-hari,  putranya  dijaga  dua  hewan  kesayangannya.

             Kucing Condromowo dan Musang Putih.


             Suatu  ketika,  saat  Dewi  Andong  Sari  sedang

             mengambil  air,  tanpa  diduga  ada  ular  besar  yang
             hendak mencelakai bayi Andong Sari.
































                                                                                                              1]]></page><page Index="9"><![CDATA[Melihat  bahaya  mengancam  putra  majikannya,  dua

                                    hewan  piaraan  Andong  Sari  kemudian  serentak

                                    mengusirnya  hingga  terjadilah  perkelahian  antara  ular
                                    besar melawan Kucing Condromowo dan Musang Putih.


                                         Ular  dikeroyok  dua  abdi  setia  Dewi  Andong  Sari.

                                         Perkelahian  yang  tidak  seimbang  itu  akhirnya
                                         dimenangkan  Kucing  Condromowo  dan  Musang

                                         Putih.  Ular  besar  itu  dapat  dikalahkan  hingga  mati

                                         terkapar di tanah.


             Andong  Sari  yang  baru  sampai  dikediamannya  seketika  kaget,  melihat
             seluruh  rumah  berantakan.  Dia  semakin  panik  manakala  mendapati  dari

             mulut  kedua  abdinya  berlumuran  darah.  Kenyataan  itu  membuat  Andong

             Sari  tak  bisa  menahan  amarah.  Dia  menduga  putranya  dicelakai  kedua
             abdinya.  Karena  emosinya  memuncak,  dia  mencabut  cundrik  (keris  kecil)

             miliknya  dan  langsung  menusukkan  pada  kucing  dan  musang.  Dua  abdi

             kesayangan  itu  tak  melawan  dan  hanya  diam  pasrah  menerima  tikaman

             cundrik sang majikan. hingga keduanya mati seketika.


             Setelah  dua  abdi  setia  itu  mati,  Andong  Sari  mendengar

             tangisan putranya dan mengetahui putranya masih hidup.

             Tak jauh dari dua piaraannya, terdapat bangkai ular besar.


             Saat itulah, Andong Sari mengerti kalau darah yang ada

             dimulut kucing dan musang merupakan darah ular yang
             mati.  Karena  merasa  bersalah,  Andong  Sari  langsung

             memeluk  dua  abdinya  yang  telah  mati  akibat

             cundriknya.  Tanpa  disadari,  keris  kecil  yang  masih
             menancap  ditubuh  piarannya  itu  juga  menusuk

             tubuhnya.  Hal  ini  menyebabkan  Dewi  Andong  Sari

             menemui ajalnya.








                                                                                                              2]]></page><page Index="10"><![CDATA[Putra  Andong  Sari  kemudian  diselamatkan  Ki  Sidowayah,  tokoh

              masyarakat yang disegani di kawasan Gunung Ratu. Ki Sidowayah juga
              yang mengubur jasad Dewi Andong Sari beserta hewan piaraannya yang

              telah  mati.  sekitar  kediaman  Dewi  Andong  Sari  kemudian  ditemukan

              pakaian adat kebesaran kerajaan yang identik dengan baju seorang ratu.


              Sejak  saat  itulah,  tempat  kediaman  Dewi  Andong  Sari  disebut  Gunung

              Ratu.  Sementara  putra  Dewi  Andong  Sari  kemudian  dititipkan  kepada

              adik perempuan Ki Sidowayah seorang janda di Modo. Di sanalah anak

              Dewi  Andong  Sari  dijuluki  Joko  Modo  (pemuda  yang  berasal  dari
              Kampung  Modo).  Joko  Modo  dewasa  lalu  dibawa  Ki  Sidowayah  ke

              Malang  untuk  menjadi  prajurit  Majapahit.  Dari  sinilah,  karir  keprajuritan

              dimulai  hingga  kemudian  hari  menjadi  Mahapatih  Gajah  Mada.  Dan

              jasanya  dikenal  karena  salah  satu  peranan  Gajah  Mada  pada  masa
              kejayaan Majapahit adalah menyatukan wilayah Nusantara












                                                      "Untuk mencapai sebuah kebahagiaan

                                                       kadang kita perlu diuji dan diberikan
                                                      sebuah pembelajaran. Karena Tak ada

                                                      yang muncul setelah kegelapan selain
                                                       cahaya, tak ada yang muncul setelah
                                                          kesedihan selain kegembiraan"

























                                                                                                              3]]></page><page Index="11"/><page Index="12"><![CDATA[Dalam  kepanikan  dikejar  warga,    Ki  Bayapati  lari  dan  memberanikan  diri

             terjun  ke  kolam  ikan  lele  untuk  menghindari  kejaran  dan  amukan  warga

             Barang. Sehinnga warga menyangka bahwa ki bayapati sudah meninggal

             setelah masuk ke kolam yang dipenuhi lele karena mereka percaya bahwa
             patil  ikan  lele  sangatlah  berbahaya.  Namun  pada  kenyataanya  justru  lele

             tersebut  berbondong-bondong  melindungi  dan  membawa  ki  bayapati  ke

             tepi kolam



             Karena berjasa menyelamatkan hidupnya, Ki Bayapati pun bersumpah jika

             dia  dan  semua  keturunannya  tidak  akan  memakan  ikan  lele.  Dari  sini,

             legenda warga Lamongan asli itu berpantang makan lele dan konon ketika
             mereka melanggarnya maka kulitnnya akan muncul bercak putih









                                           "Berhati-hatilah dan pikirkan
                                       dengan baik apa yang ingin kamu

                                      kerjakan, karena semua perbuatan
                                         akan dipertanggungjawabkan"








































                                                                                                              5]]></page><page Index="13"><![CDATA[Dahulu  kala,  ada  sebuah  kerajaan  bernama  Kerajaan  Kediri.  Raja  Kediri

             memiliki  seorang  putri  bernama  Putri  Sanggalangit,  putri  yang  sangat

             cantik  dan  baik  hati.  Putri  Sanggalangit  tumbuh  menjadi  dewasa  dan
             banyak pangeran yang melamarnya.




             Namun  raja  kediri  khawatir  karena  Putri  Sanggalangit  selalu  menolak
             lamaran  dari  para  pangeran.  Raja  Kediri  lantas  menemui  dan  meminta

             Putri Sanggalangit menerima pinangan dari salah satu pangeran tersebut.

             Karena  kepatuhannya  putri  Sanggalangit  tak  bisa  menolak  permintaan

             ayahnya.  Ia  pun  mengajukan  sebuah  syarat  bagi  para  pangeran  yang
             menginginkannya.




             “Katakan  kepada  para  pangeran  itu,  Ayah.  Jika  mau  menikah  denganku,

             mereka harus menerima syarat dariku, yaitu mengadakan pertunjukan yang
             belum pernah ada di negeri ini. Syarat yang kedua, pertunjukan itu harus

             diiringi  oleh  140  penunggang  kuda  kembar.  Kemudian  syarat  terakhir,

             mereka  harus  membawa  seekor  binatang  berkepala  dua,”  ucap  Putri
             Sanggalangit.


































                                                                                                              6]]></page><page Index="14"><![CDATA[Raja kediri kaget mendengar persyaratan itu karena syarat yang diajukan

             sungguh  sulit.  Namun  ia  harus  tetap  mengumumkannya  kepada  para

             pangeran.  Setelah  Raja  Kediri  mengumumkan  syarat  itu,  hanya  dua
             pangeran yang sanggup mengikuti sayembara, yaitu Pangeran Kelana dan

             Pangeran Singabarong.



             Beberapa hari kemudian, Pangeran Kelana sudah menyiapkan semuanya.

             Tetapi,  ada  satu  yang  belum  ia  miliki,  yaitu  binatang  berkepala  dua.  Dia

             hanya memiliki seekor merak yang sangat indah.



             Rombongan Pangeran Kelana pun berangkat ke kerajaan Kediri. Tetapi, di

             tengah  perjalanan,  rombongan  Pangeran  Kelana  dihadang  oleh  seekor

             singa yang ganas. Singa itu adalah jelmaan Pangeran Singabarong. Ia ingin
             merebut apa yang disiapkan oleh Pangeran Kelana. Pangeran Singabarong

             sungguh  licik.  Beberapa  prajurit  menjadi  korban  keganasan  singa  itu.

             Pangeran Kelana lalu mencari cara untuk menghentikan singa yang ganas

             itu.



             Akhirnya,  merak  miliknya  tiba-tiba  pergi  ke  atas  pundak  singa  itu.  Ia

             mematuk  kutu-kutu  yang  ada  pada  tubuh  singa.  Singa  tersebut  terlena.
             Pada  saat  yang  bersamaan,  Pangeran  Kelana  mengambil  pecut  sakti

             miliknya, lalu mengarahkannya pada singa dan merak. Akhirnya tubuh singa

             dan  merak  menempel  menjadi  satu.  Mereka  tak  dapat  dipisahkan.
             Pangeran Kelana pun berhasil menjinakkan singa itu.


























                                                                                                              7]]></page><page Index="15"><![CDATA[Kini  lengkap  sudah  syarat  yang  diajukan  oleh  Putri  Sanggalangit.
             Rombongan  Pangeran  Kelana  pun  melanjutkan  perjalanan  ke  kerajaan

             Kediri  dan  melakukan  pentas  di  sana.  Putri  Sanggalangit  sangat  takjub

             melihat pementasan yang belum pernah ada itu.


             Putri  Sanggalangit  juga  terpesona  dengan  hewan  berkepala  dua  yang
             dibawa  oleh  Pangeran  Kelana.  Hewan  berkepala  singa  dan  merak.

             Akhirnya,  Putri  Sanggalangit  menerima  pinangan  Pangeran  Kelana.  Sejak

             saat  itu,  pertunjukan  yang  ditampilkan  oleh  Pangeran  Kelana  dinamakan

             dengan Reog Ponorogo.






                                                                "Jika ingin mendapatkan sesuatu,

                                                                    berjuanglah sendiri. Jangan

                                                               berusaha merebut milik orang lain,
                                                                sebab hal itu akan merugikan diri

                                                                    sendiri dan juga orang lain"










































                                                                                                              8]]></page><page Index="16"/><page Index="17"/><page Index="18"><![CDATA[Cindelaras  sangat  terkejut  dan  langsung  menunjukannya  kepada  ibunya.

             Permaisuri pun merasa sangat terkejut mendengar suara kokok si ayam. Ia

             pun langsung menceritakan siapa ayahnya dan mengapa mereka tinggal di

             dalam  hutan.  Mendengar  cerita  ibunya,  Cindelaras  memutuskan  untuk
             pergi ke istana untuk bertemu ayahnya.




             Di  tengah  perjalanan  Cindelaras  bertemu  dengan  orang-orang  yang

             sedang  mengadu  ayam.  Mereka  melihat  Cindelaras  membawa  ayam
             jagonya  dan  mengajaknya  ikut  menguji  kehebatan  ayamnya.  Ternyata,

             ayam jantan milik Cindelaras dapat mengalahlan lawan setelah beberapa



             Berita  tentang  kehebatan  ayam  jantannya  Cindelaras  terdengar  hingga

             telinga  Raden  Putra.  Raja  langsung  memerintahkan  hulubalangnya

             mengundang Cindelaras datang ke istana. Cindelaras pun sampai istana.

             Akhirnya, di adulah ayam jantan milik Cindelaras melawan ayam jantan milik
             Raja.  Namun,  Raja  mengajukan  satu  syarat  kepada  Cindelaras.  Jika  ia

             kalah,  ia  harus  bersedia  menyerahkan  ayam  jantannya  dan  kepalanya  di

             pancung.  Namun,  jika  ia  menang.  Raja  Raden  Putra  akan  memberikan

             setengah kekayaannya.



             Dua ekor ayam jantan bertarung dengan sangat gagah. Dalam beberapa

             menit, ayam jantan milik Cindelaras dapat mengalahkan ayam jantan milik
             Raja. Penonton pun bersorak memberikan selamat kepada cindelaras.






























                                                                                                             11]]></page><page Index="19"/><page Index="20"><![CDATA[Dahulu,  dilautan  luas  sering  terjadi  perkelahian  antara  Ikan  Hiu  Sura

             dengan  Buaya  Baya.  Mereka  berkelahi  hanya  karena  berebut  mangsa.
             Keduanya sama-sama kuat, sama-sama tangkas, sama-sama cerdik, sama-

             sama  ganas,  dan  sama-sama  rakus.  Sudah  berkali-kali  mereka  berkelahi

             belum  pernah  ada  yang  menang  atau  pun  yang  kalah.  Sampai  akhirnya
             mereka membuat sebuah kesepakatan.




             "Aku bosan terus-menerus berkelahi, Baya," Kata Sura.

             "Aku juga, Sura.Apa yang harus kita lakukan agar kita tidak lagi berkelahi?"
             Tanya Baya




             Sura  yang  sudah  punya  rencana  untuk  menghentikan  perkelahiannya

             dengan Baya segera menerangkan idenya. "Untuk mencegah perkelahian
             di antara kita, sebaiknya kita membagi daerah kekuasaan menjadi dua. Aku

             berkuasa sepenuhnya di dalam air dan harus mencari mangsa di dalam air,

             sedangkan kamu barkuasa di daratan dan mangsamu harus yang berada di
             daratan. Sebagai batas antara daratan dan air, kita tentukan batasnya, yaitu

             tempat yang dicapai oleh air laut pada waktu pasang surut!" Kata Sura.



































                                                                                                             13]]></page><page Index="21"><![CDATA[Dengan  adanya  pembagian  wilayah  kekuasaan,  maka  tidak  ada  lagi

             perkelahian  antara  Sura  dan  Baya.  Keduanya  telah  sepakat  untuk

             menghormati wilayah masing-masing.


             Tetapi pada suatu hari, Sura mencari mangsa di sungai. Hal ini dilakukan

             dengan sembunyi-sembunyi agar Baya tidak mengetahui. Mula-mula hal ini
             memang  tidak  ketahuan.  Tetapi  pada  suatu  hari  Baya  memergoki

             perbuatan Sura ini.Tentu saja Baya sangat marah melihat Sura melanggar

             janjinya.


             "Hai  Sura,  mengapa  kamu  melanggar  peraturan  yang  telah  kita  sepakati

             berdua? Mengapa kamu berani memasuki sungai yang merupakan wilayah
             kekuasaanku?" tanya Baya.


             Sura  yang  merasa  tak  bersalah  tenang-tenang  saja.  "Aku  melanggar

             kesepakatan?  Bukankah  sungai  ini  berair.  Bukankah  aku  sudah  bilang,

             bahwa aku adalah penguasa di air? Nah, sungai ini kan ada airnya, jadi juga
             termasuk daerah kekuasaanku, " Kata Sura.


             "Apa?  Sungai  itu  'kan  tempatnya  di  darat,  sedang  daerah  kekuasaanmu

             ada di laut, berarti sungai itu adalah darerah kekuasaanku!" Baya ngotot.

             "Tidak bisa. Aku kan tidak pernah bilang kalau di air itu hanya air laut, tetapi
             juga air sungai" jawab Sura


             Karena  tidak  ada  yang  mau  mengalah,  maka  pertempuran  sengit  antara

             Ikan  Hiu  Sura  dan  Buaya  baya  terjadi  lagi.  Pertarungan  kali  ini  semakin

             seru dan dahsyat.


























                                                                                                             14]]></page><page Index="22"/><page Index="23"><![CDATA[Jaka  Tarub  merupakan  seorang  pria  tampan  yang  cukup  populer  di

             desanya.  Ketampanannya  tersebut  membuat  banyak  perempuan  di  desa

             ingin menjadi istrinya.


             Sayang,  Jaka  Tarub  selalu  menolak  dan  berpikir  bahwa  perempuan-

             perempuan di desa tersebut tidak cukup cantik untuknya. Di kemudian hari,
             Jaka  Tarub  melakukan  pekerjaannya  seperti  biasa,  yakni  mengumpulkan

             kayu di hutan.


             Ketika ia menyusuri hutan, Jaka Tarub mendengar suara air terjun. Tidak

             hanya  itu,  dari  apa  yang  ia  dengar,  Jaka  Tarub  merasa  jika  ada  banyak

             suara gadis.


             Karena penasaran, Jaka Tarub pergi ke arah suara yang ia dengar itu dan
             betapa terkejutnya dia melihat ada banyak perempuan cantik yang sedang

             mandi.















































                                                                                                             16]]></page><page Index="24"><![CDATA[Ia  lantas  terpesona  dengan  kecantikan  yang  dimiliki  oleh  perempuan-

             perempuan  tersebut.  Namun  tidak  lama  setelah  itu,  perempuan  itu

             mengambil selendang miliknya dan terbang ke langit.


             Di  hari  berikutnya,  Jaka  Tarub  kembali  ke  air  terjun  tersebut  dan

             memutuskan untuk mencuri salah satu selendang dari bidadari-bidadari itu.

             Hal ini lantas membuat satu bidadari tidak bisa pergi ke langit. Bidadari ini
             pun bersedih dan menangis ketika saudara-saudaranya telah naik ke langit
             .
             Jaka Tarub lantas menghampiri dan bertanya, "Mengapa kamu menangis?"

             "Aku  kehilangan  selendangku.  Aku  tidak  bisa  kembali  ke  rumah.  Semua

             saudariku  telah  meninggalkanku.  Namaku  Nawang  Wulan.  Aku  akan
             memberimu apa pun jika kamu dapat menemukan selendangku,"


             "Aku akan membantumu. Tetapi jika kita tidak dapat menemukannya, kamu

             bisa tinggal di rumahku. Kamu bisa menjadi istriku,” kata Jaka Tarub

             Karena Jaka Tarub yang menyembunyikan selendang milik Nawang, maka

             ia berpura-pura mencari dan tidak menemukannya. Akhirnya, Nawang dan

             Jaka Tarub pergi ke rumah, kemudian menikah.


                    Tidak lama setelah itu, mereka memiliki anak perempuan. Kehidupan
                    Jaka Tarub dan keluarganya pun bisa dikatakan berkecukupan.

                    Hal  Itu  disebabkan  karena  ilmu  sihir  yang  dimiliki  oleh  Nawang.

                    Sehingga  Jaka  Tarub,  Nawang,  dan  anaknya  tidak  perlu  bersusah

                    payah mencari beras untuk dimakan.


                                                 Nawang sendiri tidak memberitahu rahasia itu
                                                 dan meminta Jaka Tarub untuk jangan pernah

                                                 membuka  tutup  panci  saat  memasak.  Karena

                                                 penasaran,  Jaka  Tarub  membuka  panci  yang

                                                 digunakan Nawang untuk memasak.














                                                                                                             17]]></page><page Index="25"><![CDATA[Lalu betapa terkejutnya Jaka Tarub karena di dalam panci tersebut hanya

             ada satu butir beras.


             Nawang  yang  mengetahui  bahwa  Jaka  Tarub  telah  melanggar

             persyaratannya  tersebut  lantas  marah.  Hal  ini  juga  yang  menyebabkan

             keajaiban Nawang dalam memasak hilang.


             Akibatnya,  Nawang  harus  memasak  nasi  dalam  porsi  yang  besar  dan  ini
             membuat Jaka Tarub harus bekerja dengan lebih giat. Lalu, ketika Nawang

             ingin  mengambil  beras  terakhir,  betapa  terkejutnya  ia  melihat  selendang

             miliknya ada di tempat penyimpanan beras.


             Hal  ini  membuat  Nawang  sedih  sekaligus  senang  karena  ia  harus
             meninggalkan putri semata wayangnya.

             "Aku  akan  pulang  sekarang.  Jaga  putri  kita.  Ketika  ada  bulan  purnama,

             bawa  dia  keluar  dari  rumah  dan  aku  akan  datang  untuk  menjemputnya,"

             jelas Nawang.


             Selain  sedih  karena  harus  berpisah  dengan  sang  anak,  Nawang  juga
             marah  kepada  Jaka  Tarub  karena  ia  lah  sosok  yang  mencuri  selendang

             milik Nawang.


             Meski  Jaka  Tarub  sudah  memaksa  Nawang  untuk  kembali  bersama,

             Nawang tetap tidak mau dan memilih untuk menepati janjinya saja untuk
             menyusui sang anak.









                     "Jika kita menginginkan sesuatu,

                  berusahalah untuk mendapatkannya
                     dengan cara yang baik. Jangan

                      dengan mencuri, Jangan suka
                              mengingkari janji."










                                                                                                             18]]></page><page Index="26"><![CDATA[Pada  zaman  dahulu  kala,  hiduplah  seorang  raja  bernama  Kertamarta.  Ia
             memimpin Kerajaan Daha. Raja Kertamarta memiliki dua orang putri cantik.

             Yakni  Dewi  Galuh  dan  Candra  Kirana.  Suatu  hari,  Kerajaah  Daha

             kedatangan  seorang  pangeran  tampan  dari  Kerajaan  Kahuripan.  Nama
             pangeran  tersebut  adalah  Raden  Inu  Kertapati.  Kedatangannya  kesana

             untuk  melamar  putri  dari  Raja  Kertamarta,  yakni  Putri  Candra  Kirana.

             Lamaran tersebut disambut baik oleh Raja Kertamarta. Candra Kirana pun
             menerima lamaran Raden Inu Kertapati.


             Namun Kabar pertunangan tersebut tidak membuat Dewi Galuh bahagia. Ia

             iri dengan Putri Candra Kirana. Dewi Galuh menaruh hati pada Pangeran

             dan merasa dirinya yang paling pantas menjadi tunangannya. Dewi Galuh

             pun membuat rencana jahat untuk menyingkirkan Putri Candra Kirana.

             Ia menemui seorang penyihir jahat dan meminta penyihir untuk mengutuk

             Putri Candra Kirana menjadi sesuatu yang menjijikan. Sepulang menemui

             penyihir  jahat,  Dewi  Galuh  pun  menjalankan  rencana  jahatnya.  Ia

             memfitnah Putri Candra Kirana dan membuatnya diusir dari istana.


             Putri  Candra  Kirana  yang  sedih  akhirnya  pergi  dari  istana  dan  terus
             berjalan menyusuri pantai. Di sana, ia bertemu dengan si nenek sihir yang

             jahat dan dikutuk menjadi Keong Mas.




























                                                                                                             19]]></page><page Index="27"><![CDATA[Penyihir itu mengenggam Keong Mas dan kemudian melemparnya ke laut,

             tanpa  tahu  bahwa  kutukan  tersebut  hanya  sementara.  Keong  Mas  dapat

             berubah  kembali  menjadi  Putri  Candra  Kirana  jika  ia  bertemu  dengan

             Raden Inu Kertapati.


             Suatu  hari,  seorang  nenek  pergi  ke  laut  untuk  mencari  ikan.  Jala  yang
             digunakan berhasil menangkap ikan dan Keong Mas. Nenek pun membawa

             hasil tangkapannya ke gubuk dan menempatkannya di atas tempayan.


             Esok harinya, nenek kembali pergi ke laut. Sayangnya, tidak ada satu pun

             ikan  yang  tersangkut  di  jala.  Ia  pulang  dengan  hati  yang  sedih.  Namun

             sesampainya di gubuk, nenek melihat masakan enak yang tersedia di atas
             piring.


             Kejadian  ini  membuat  nenek  bingung.  Namun,  ia  tidak  menemukan

             jawabannya.  Waktu  terus  berjalan,  dan  kejadian  tersebut  terus  terjadi.

             Esoknya,  nenek  pura-pura  pergi  ke  laut  untuk  melihat  siapa  yang  telah
             memasakkan  makanan  enak  untuknya.  Nenek  pun  mengintip  dari  luar

             gubuk. Keong yang dibawanya pulang tiba-tiba berubah menjadi seorang

             gadis cantik.


             Lalu nenek bertanya, "Siapa gerangan kamu putri cantik?"


             "Aku  adalah  putri  kerajaan  Daha  yang  disihir  menjadi  keong  emas  oleh
             saudaraku karena ia iri kepadaku," jawab Candra Kirana. Namun tak lama,

             ia berubah kembali menjadi Keong Mas.

                                                            Sementara itu, Pangeran tidak tinggal

                                                            diam  saat  tahu  Putri  Candra  Kirana

                                                            menghilang.

                                                                Ia pun menyamar menjadi rakyat

                                                                biasa dan mencari Putri Candra
                                                                Kirana dari desa ke desa.












                                                                                                             20]]></page><page Index="28"><![CDATA[Nenek sihir mengetahui hal ini. Ia mengubah dirinya menjadi seekor gagak
             untuk  mengelabui  Pangeran.  Pangeran  kaget  ketika  bertemu  dengan

             gagak yang bisa bicara sehingga mengira bahwa burung itu sakti.


             Gagak  memberi  tahu  Pangeran  keberadaan  Putri  Candra  Kirana,  tapi

             dengan arah yang salah. Pangeran pun menuruti burung gagak tersebut. Di

             perjalanan,  Pangeran  menemui  seorang  kakek  tua  yang  kelaparan.  Ia
             merasa kasihan dan akhirnya memberi kakek itu makanan.


             Ternyata sang kakek tersebut adalah orang sakti. Akhirnya, kakek memberi

             tahu  keberadaan  sang  putri.  Setelah  menempuh  perjalanan  berhari-hari,

             Sampailah pangeran di sebuah gubuk tua.


             Ia  pun  menghampiri  gubuk  tersebut  untuk  minta  seteguk  air  karena
             perbekalannya sudah habis. Saat minum, Pangeran tidak sengaja melihat

             Putri Candra Kirana yang sedang memasak.


             Saat itu juga, sihir Keong Mas menghilang. Pangeran pun kembali bertemu

             dengan  tunangannya.  Sesampainya  di  Kerajaan,  Putri  Candra  Kirana
             menceritakan apa yang terjadi pada dirinya. Raja Kertamarta pun meminta

             maaf dan menjatuhi hukuman pada Dewi Galuh.


             Dewi Galuh yang mengetahui hal tersebut mencoba untuk melarikan diri ke

             hutan. Sayangnya, ia terperosok masuk jurang dan tidak terselamatkan.

             Tak lama, pernikahan Pangeran Inu Kertapati dan Putri Candra Kirana pun
             dilaksanakan.  Pangeran,  Putri,  Raja,  dan  nenek  kembali  hidup  bahagia  di

             istana.







                      "Jangan menyimpan iri dengki,

                   karena iri dan dengki tidak pernah

                    membuahkan sesuatu yang baik"






                                                                                                             21]]></page><page Index="29"><![CDATA[Dahulu  kala  wilayah  ujung  timur  Pulau  Jawa  dipimpin  oleh  seorang  raja

             yang bernama Prabu Sulahkromo. Dalam menjalankan pemerintahannya ia
             dibantu oleh seorang Patih yang tampan dan gagah berani bernama Patih

             Sidopekso. Istri Patih Sidopekso yang bernama Sri Tanjung sangatlah elok

             parasnya, halus budi bahasanya sehingga membuat sang Raja tergila- gila
             padanya.


             Agar  tercapai  hasrat  sang  raja  untuk  membujuk  dan  merayu  Sri  Tanjung

             maka  muncullah  akal  liciknya  dengan  memerintah  Patih  Sidopekso  untuk

             menjalankan tugas palsu dengan mencari tumbal di Alas Purwo.


             Tumbal tersebut berupa emas sak gelung dan gumbala telugu plengkung
             atau  sebongkah  emas  sebesar  konde  wanita  dan  tiga  buah  mahkota.

             Singkat cerita, sang patih mematuhi perintah raja dan pergi ke Alas Purwo.


             Padahal,  saat  itu,  sang  istri  Sri  Tanjung  tidak  mengizinkan  Sidapeksa

             karena khawatir sang suami tidak selamat dalam perjalanan pulang. Saat

             Sang Patih pergi, Raja berusaha menggoda Sri Tanjung dengan berbagai
             cara, tetapi tetap tidak berhasil.







































                                                                                                             22]]></page><page Index="30"><![CDATA[Raja  sangat  kesal  dan  kecewa  pada  kesetiaan  dan  keteguhan  hati  istri

             patihnya ini. Kekecewaan itu bertambah saat patihnya berhasil membawa

             tumbal yang disebutkan dengan kondisi selamat.



             Tapi  Sang  Raja  dengan  licik  kembali  membuat  fitnah  Sri  Tanjung

             mendatangi  dan  merayu  serta  bertindak  tidak  baik  dengan  Sang  Raja.

             Tanpa  berfikir  panjang,  Patih  Sidopekso  langsung  menemui  Sri  Tanjung

             dengan penuh kemarahan dan tuduhan yang tidak beralasan.



             Pengakuan Sri Tanjung yang lugu dan jujur membuat hati Patih Sidopekso

             semakin  panas  menahan  amarah  dan  bahkan  Sang  Patih  dengan
             berangnya  mengancam  akan  membunuh  istri  setianya  itu.  Diseretlah  Sri

             Tanjung  ke  tepi  sungai  yang  keruh  dan  kumuh.  Namun  sebelum  Patih

             Sidopekso  membunuh  Sri  Tanjung,  ada  permintaan  terakhir  dari  Sri

             Tanjung  kepada  suaminya,  sebagai  bukti  kejujuran,  kesucian  dan
             kesetiannya ia rela dibunuh dan agar jasadnya diceburkan ke dalam sungai

             keruh itu.














































                                                                                                             23]]></page><page Index="31"/><page Index="32"><![CDATA[Dahulu  kala  berdirilah  dua  kerajaan  besar  di  wilayah  Jawa  Timur,  yaitu

             Kerajaan  Jenggala  dan  Kerajaan  Kediri.  Untuk  mempersatukan  kedua
             kerajaan  dan  menghindari  peperangan,  maka  dijalinlah  sebuah  ikatan

             pernikahan antara Panji Asmarabangun, putra Raja Jenggala, dengan Dewi

             Sekartaji, putri Raja Kediri.


             Suatu  hari  Kerajaan  Jenggala  diserang  musuh.  Ketika  pertempuran  itu
             berlangsung  Dewi  Sekartaji,  melarikan  diri  dan  berusaha  untuk

             bersembunyi.  Dewi  Sekartaji  menyamar  sebagai  gadis  desa  dan  tinggal

             dengan  seorang  janda  yakni  nyai  Intan  dengan  tiga  orang  putrinya,  yaitu
             Klenting  Merah,  Klenting  Ijo,  dan  Klenting  Biru.  Kemudian  Dewi  Sekartaji

             diangkat menjadi anak, dan diberi nama Klenting Kuning.


             Namun  klenting  kuning  tidak  diperlakukan  dengan  baik.  Setiap  hari  ia

             diperintah untuk mengerjakan pekerjaan rumah seperti mencuci, memasak

             dan menyapu.


             Kerajaan Jenggala telah kembali aman, Panji Asmarabangun telah berhasil

             mengalahkan  musuh  yang  menyerangnya.Tetapi  ia  sedih  karena  Dewi
             Sekartaji telah meninggalkan istana, ia pun bertekad untuk mencarinya. Ia

             mengerahkan para pengawal untuk mencari keberadaan Dewi Sekartaji.

































                                                                                                             25]]></page><page Index="33"/><page Index="34"><![CDATA[Klenting Kuning pun bergegas pergi ke Desa Dadapan. Sementara itu Nyai

             intan  dan  ketiga  kakak  angkatnya,  sudah  sampai  di  tepi  sungai.  Mereka

             bingung  tak  ada  satu  pun  perahu  yang  tampak.  Jembatan  juga  tak  ada.

             Tiba-tiba muncul seekor kepiting raksasa bernama Yuyu Kangkang.


             Kepiting  itu  menawarkan  diri  untuk  membantu  menyebrangi  sungai.

             Dengan syarat, mereka harus mencium Yuyu Kangkang. Mereka kemudian
             menyanggupi persyaratan itu satu persatu mereka naik kepunggung Yuyu

             Kangkang untuk menyebrangi sungai.


             Beberapa saat kemudian sampailah Klenting Kuning di tepi sungai. Ia pun

             juga  bertemu  dengan  Yuyu  Kangkang.  Kembali  lagi,  Yuyu  Kangkang
             menawarkan  jasa  untuk  menyebrangkan,  dengan  syarat  Klenting  Kuning

             harus menciumnya.


             Klenting  Kuning  menolak  syarat  itu,  ia  memaksa  Yuyu  Kangkang  untuk

             memberangkatkan nya tanpa syarat itu. Yuyu Kangkang, akhirnya tidak mau
             menyeberangkan  Kesabaran  Klenting  Kuning  sudah  habis,  ia  keluarkan

             cambuk  itu  dan  memukulkannya  ke  sungai.  Seketika  itu  juga  air  sungai

             surut.


             Yuyu  Kangkang  ketakutan,  akhirnya  ia  mau  membantu  Klenting  Kuning

             menyeberangi  sungai.  Klenting  Kuning  segera  naik  kepunggung  Yuyu
             Kangkang dan sampailah ia ke seberang sungai.

































                                                                                                             27]]></page><page Index="35"><![CDATA[Dirumah  Mbok  Randha.  Secara  bergantian  Klenting  Merah,  Klenting  Ijo,

             dan Klenting Biru, menunjukkan wajahnya yang rupawan pada Ande-Ande

             Lumut. Tetapi tak satupun dari mereka yang terpilih, karena mereka telah

             mencium Yuyu Kangkang.


             Beberapa  saat  kemudian  tibalah  Klenting  Kuning  dirumah  Mbok  Randha.

             Akhirnya,  Ande-Ande  Lumut  memilih  Klenting  Kuning  sebagai  istrinya,
             karena  ia  tahu  bahwa  Klenting  Kuning  adalah  Dewi  Sekartaji  dan  dialah

             satu-satunya perempuan yang tidak mencium Yuyu Kangkang.


             Ande-Ande  Lumut  kemudian  membongkar  penyamarannya.  Ia  bercerita

             bahwa  dirinya  adalah  Panji  Asmarabangun.  Sementara,  Kleting  Kuning
             terkejut  sekali  melihat  Ande-Ande  Lumut  adalah  tunangannya,  Panji

             Asmarabangun.


             Akhirnya, di depan semua orang, Klenting Kuning langsung mengubah diri

             menjadi  Dewi  Sekartaji.  Semua  orang  sangat  terkejut  melihat  sosoknya
             yang sangat menawan.


             Ketiga kakak angkatnya pun sangat terkejut ketika mengetahui jika sosok

             yang  selama  ini  mereka  perlakukan  dengan  tidak  baik  itu  adalah  Dewi

             Sekartaji.


             Kemudian, Panji Asmarabangun dan Dewi Sekartaji berkumpul Kembali dan

             melanjutkan kehidupan pernikahannya dan hidup bahagia selamanya.













                "Berbuat baiklah kepada orang lain

                 dan cerdiklah dalam menghadapi

                        situasi yang memaksa."






                                                                                                             28]]></page><page Index="36"><![CDATA[Dahulu  kala  hiduplah  sepasang  suami  istri  bernama  Kyai  dan  Nyai  Pasir.
             Mereka  tinggal  di  daerah  Gunung  Lawu.  Namun  setelah  bertahun-tahun

             hidup bersama, Kyai dan Nyai Pasir belum juga dikaruniai buah hati. Suatu

             ketika,  Kyai  dan  Nyai  Pasir  bersemedi  untuk  memohon  agar  segera

             diberikan  anak.  Harapan  pasangan  ini  pun  terkabul,  mereka  dikaruniai
             seorang anak laki-laki yang diberi nama Joko Lelung.


             Untuk  memenuhi  kebutuhan  sehari-hari,  Kyai  dan  Nyai  Pasir  bekerja

             dengan  bercocok  tanam  dan  berburu.  Pekerjaan  mereka  bisa  dibilang

             cukup  berat,  sehingga  kesehatan  fisik  menjadi  sangat  penting.  Supaya

             kondisi fisik mereka selalu sehat, Kyai dan Nyai Pasir kembali bersemedi.


             Di  tengah  bersemedi,  pasangan  suami  istri  ini  mendapat  amanat  bahwa
             keinginannya akan terkabul jika berhasil menemukan dan memakan telur

             yang ada di dekat ladangnya. Tidak lama kemudian, Kyai Pasir menemukan

             telur dan membawanya pulang untuk dimasak istrinya.


             Telur itu kemudian dibagi dua untuk dimakan bersama. Setelah memakan
             telur  itu,  Kyai  Pasir  kembali  ke  ladang.  Anehnya,  di  tengah  perjalanan,

             badannya  terasa  panas  dan  sangat  gatal.  Karena  tidak  kuasa  menahan

             gatal, Kyai Pasir terus menggaruknya hingga badannya dipenuhi luka. Tiba-

             tiba, tubuh Kyai Pasir berubah menjadi ular naga yang sangat besar.





























                                                                                                             29]]></page><page Index="37"/><page Index="38"/><page Index="39"><![CDATA[Brawijaya  merupakan  salah  satu  raja  yang  pernah  berkuasa  di  Kerajaan
             Majapahit. Ia memiliki seorang putri yang sangat cantik bernama Putri Dyah

             Ayu  Pusparani.  Banyak  pria  muda  jatuh  cinta  pada  Putri  Dyah  Ayu

             Pusparani  saat  pandangan  pertama.  Namun,  dia  selalu  menolak  lamaran

             pernikahan mereka. Kondisi itu membuat Raja Brawijaya sedih. Dia sangat
             ingin melihat putrinya menikah




             “Ayahanda semakin tua, Ayahanda tahu kamu sedang mencari suami yang
             hebat. Ayahanda punya ide, Ayahanda akan mengadakan sayembara. Bagi

             siapapun  laki-laki  yang  bisa  meregangkan  busur  Kyai  Garudayaksa  dan

             mengangkat  Gong  Kyai  Sekardelima,  dia  akan  menjadi  suamimu,”.  kata
             Prabu Brawijaya.




             Putri Dyah Ayu Pusparani tidak bisa berkata-kata. Dia tahu ayahnya sangat

             ingin dia menikah. Dia hanya berharap dia akan menikah dengan pria yang
             hebat. Dia tahu busur dan gong memiliki kekuatan gaib. Jadi pemenangnya

             pasti  punya  kekuatan  gaib  juga.  Satu  per  satu  orang  mencoba

             meregangkan  busur  dan  mengangkat  gong.  Namun  tidak  ada  yang

             berhasil.
































                                                                                                             32]]></page><page Index="40"/><page Index="41"/><page Index="42"/><page Index="43"><![CDATA[Dewa meminta sang ayah agar memotong lidah Baru Klinting yang sedang

             bertapa.  Dengan  berat  hati,  Ayahnya  melakukannya.  Baru  Klinting  yang

             sedang bertapa pun tak menolak karena hal itu untuk kebaikannya sendiri

             agar bisa menjadi manusia.


             Bertepatan dengan pertapaan Baru Klinting, Kepala Kampung tempat asal

             sepasang suami istri tadi ternyata akan menggelar pesta pernikahan yang
             mewah  dan  besar-besaran.  Warga  kampung  tersebut  secara  sukarela

             membantu  mempersiapkan  pesta  tersebut  dengan  berburu  makanan  di

             hutan. Mereka mencari berbagai makanan, mulai dari buah-buahan hingga
             hewan buruan seperti rusa, kelinci dan babi hutan. Sudah lama para warga

             berburu  di  hutan,  namun  mereka  tidak  mendapatkan  hasil  yang

             memuaskan.


             Beberapa  warga  kelelahan  dan  memilih  untuk  beristirahat.  Mereka
             mengayunkan  parangnya  pada  batang  pohon  besar  yang  tumbang.

             Alangkah terkejutnya mereka ketika dari batang pohon tumbang tersebut

             mengucur darah segar. Mereka baru menyadari bahwa yang mereka tebas

             tadi bukanlah pohon tumbang melainkan ular naga raksasa. Melihat hal ini
             dan menyadari kalau mereka belum mendapatkan hasil buruan, warga pun

             beramai-ramai mengambil daging ular naga tersebut untuk dimasak dalam

             pesta pernikahan anak kepala kampung.


             Hari  berakhirnya  pertapaan  Baru  Klinting  bertepatan  dengan  hari  pesta

             pernikahan anak kepala kampung. Benar saja, Baru Klinting yang awalnya
             berwujud ular naga kini telah berubah menjadi anak kecil.


























                                                                                                             36]]></page><page Index="44"><![CDATA[Sayangnya, si anak mengalami kesusahan dalam berbicara karena lidahnya

             telah dipotong. Terlebih lagi, tubuhnya penuh dengan luka yang membusuk

             lantaran  saat  bertapa  tubuhnya  disayat-sayat  oleh  warga  kampung  untuk

             diambil dagingnya sebagai bahan pesta.


             Baru  Klinting  akhirnya  mendatangi  pesta  kepala  kampung.  Anak  itu

             kelaparan dan memintaa makanan. Namun, tak ada satu pun warga yang
             memedulikanya.  Mereka  justru  menghina  anak  kecil  tersebut  karena

             lidahnya terpotong dan juga mengusirnya dari kampung. Melihat anak kecil

             itu,  seorang  wanita  tua  merasa  kasihan.  Ia  membawa  Baru  Klinting  ke
             rumahnya dan memberinya makan dengan berbagai hidangan lezat yang

             disediakan di pesta kepala kampung. Baru Klinting makan dengan lahap,

             kecuali  daging  yang  disediakan.  Baru  Klinting  menolak  untuk  memakan

             daging  lantaran  mengetahui  bahwa  itu  dagingnya  sendiri  saat  masih
             berwujud ular naga.


             “Saya pikir tadinya sudah tak ada lagi orang baik di kampung ini. Ternyata,

             masih ada orang seperti Anda. Terima kasih, Bu. Sebagai rasa terima kasih

             saya,  saya  ibu  mohon  segera  persiapkan  lesung,  kemudian  bila  terjadi

             sesuatu  di  kampung  ini,  segeralah  naik  lesung  tersebut.”  Begitu  pesan
             Baru Klinting seusai makan. Wanita tua tersebut pun menuruti ucapan Baru

             Klinting  tanpa  bertanya  sedikit  pun.  Kemudian  Baru  Klinting  pun

             berpamitan pergi dari rumah wanita tua tersebut sembari membawa daging
             yang tadinya tidak ia makan.


                                 Baru  Klinting  kembali  ke  pesta  pernikahan  anak  kepala

                                 kampung. Ketika para warga mulai mengusirnya lagi, Baru

                                 Klinting  berkata  dengan  lantang,  “Wahai  warga  semua!
                                 Lihatlah  di  tanganku!  Aku  memiliki  sebatang  lidi  yang

                                 tertancap  di  daging  ini.  Jika  kalian  mampu  mencabut

                                 batang  lidi  ini,  maka  ambillah  daging  ini.  Jika  kalian  tak

                                 mampu, maka berikanlah semua daging yang kalian masak
                                 padaku!”.







                                                                                                             37]]></page><page Index="45"/><page Index="46"><![CDATA[Ayu, Dini. 2015. Cerita Rakyat Nusantara 34 Provinsi. Jakarta : Wahyu

               Media


               Billiocta,  Ya’cob  2015.  “Cerita  Asal  Usul  Warga  Lamongan  Pantang
               Makan  Ikan  Lele”.  https://www.merdeka.com/peristiwa/cerita-asal-

               usul-warga-lamongan-pantang-makan-ikan-lele.html. diakses pada 10

               Februari 2023 pukul 15:20


               Dian, K. 2014. 100 Cerita Rakyat Nusantara. Jakarta : PT Bhuana Ilmu

               Populer


               Nuralia,  Lia  dan  Imadudin,  Iim.  2009.  Kumpulan  Cerita  Rakyat
               Nusantara Terpopuler. Bandung : Ruang Kata


               Pratiwi, Lintang P. 2015. Kumpulan Cerita Klasik Indonesia. Jakarta :

               PT Elek Media Komputindo



               Ramadhanty,  Lisa.  2021.  Cerita  Rakyat  Jawa  Timur  Asal-Mula

               Telaga  Ngebel  Ponorogo.  https://kumparan.com/virtual-lyz/cerita-
               rakyat-jawa-timur-asal-mula-telaga-ngebel-ponorogo-

               1vNc2GOtxhp. diakses pada 12 Februari pukul 10.20































                                                                                                             40]]></page><page Index="47"><![CDATA[Rouf,  Irwan  dan  Ananda,  Shenia.  2013.  Rangkuman  100  Cerita  Rakyat

             Indonesia. Jakarta : Transmedia Pustaka


             Subiharso.  Gin.  2021.  Legenda  Kota  Surabaya  dan  Kisah-kisah  Lainnya.

             Bandung : Nuansa Cendekia


             Wardhana,  Veven  Sp.  2000.  Geger  Santet  Banyuwangi.  Jakarta:  Institut

             Studi Arus Informasi


             Widyaningrum,  N.H  dan  Pratiwi,  C.P.  2018.  Asal-  Usul  Telaga  Sarangan.
             Magetan : CV Ae Media Grafika


             Yakub,      Ahmad.       2018.     “Legenda         Gajah      Mada       Gunung       Ratu”.

             https://mediaindonesia.com/weekend/157884/legenda-gajah-mada-di-

             gunung-ratu. diakses pada 10 Februari 2023 pukul 16.00


             Yustitia  Angelia.  2013.  Kumpulan  Cerita  Rakyat  33  Provinsi.  Surabaya  :

             Lingkar Media








































                                                                                                              41]]></page><page Index="48"><![CDATA[Halo Adik-adik....Perkenalkan Nama saya Rosyida Sadza Afifah. Saya merupakan

               mahasiswi  Teknologi  Multimedia  Broadcating  Politeknik  Elektronika  Negeri
               Surabaya.  Lahir  pada  28  September  2002  di  sebuah  kabupaten  yang  dijuluki
               Kota  Soto  yakni  Lamongan.  Tumbuh  sejak  kecil  hingga  dewasa  di  kabupaten

               Lamongan membuat saya ingin terus belajar dan berkontribusi dengan warisan
               budaya dan wisatanya. Hal ini juga menjadi perjalanan awal saya menjadi bagian

               dari Duta Wisata Yak Yuk Lamongan 2022.

               Tidak  ingin  berhenti  disitu,  Saya  ingin  bukan  hanya  berkontribusi  untuk

               Lamongan  namun  juga  untuk  Jawa  Timur  provinsi  tercinta  saya.  Oleh
               karena  itu  saya  membuat  buku  "12  Cerita  Rakyat  Jawa  Timur"  dengan

               tujuan meningkatkan minat baca kepada adik adik dan mengajari adik adik

               nilai nilai budaya dan sejarah di Jawa Timur .






                                                   Dolanan yoyo karo mangan tahu campur

                                                   Ayo podo nguri nguri budoyo Jawa Timur









































                                                                                                             42]]></page><page Index="49"><![CDATA[39]]></page><page Index="50"/></pages></Search>
